\documentclass{fhnw-group-solution}

\fhnwNummer{1}
\fhnwTitel{File Input und Output}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{loesung}
    Folgendes Programm erfüllt die Spezifikation:
    \begin{code}
#include <fstream>
#include <iostream>

int main() {
  // unter Windows werden automatische '\r' in die Datei eingefuegt
  std::ofstream("text.txt")
    << "Erste Zeile"  << std::endl
    << "Zweite Zeile" << std::endl
    << "Dritte Zeile";
  // Destruktor von temporaerem std::ofstream schliesst die Datei hier
  
  // unter Windows werden jetzt die generierten '\r' angezeigt
  std::ifstream ifs("text.txt", std::ios::binary);
  for(char c = ifs.get(); ifs; c = ifs.get()) {
    switch(c) {
    case '\n': // line feed
      std::cout << "<LF>" << std::endl; break;
    case '\r': // carriage return
      std::cout << "<CR>" << std::endl; break;
    default:   // non-special character
      std::cout << c      << std::endl; break;
    }
  }
} // Destruktor von std::ifstream schliesst die Datei hier
    \end{code}
    Die beiden untersuchten Fragen können wie folgt beantwortet werden:
    \begin{itemize}
      \item
        Auf Windows-Systemen wird der Zeilenumbruch in Text-Dateien mit zwei Zeichen~\codeinline{\"\\r\\n\"} repräsentiert,
        auf Linux- und MacOS-Systemen jedoch nur mit einem einzelnen Zeichen~\codeinline{'\\n'}.
        Die Ausgabe von~\codeinline{'\\n'} (oder von~\codeinline{std::endl}) führt deshalb unter Windows automatisch zu der Zeichenfolge~\codeinline{\"\\r\\n\"} in der Textdatei.
        Ebenso wird beim Einlesen von~\codeinline{\"\\r\\n\"} unter Windows automatisch wieder ein einzelnes~\codeinline{'\\n'} generiert.
        Diese automatische Umwandlung auf Windows-Systemen kann durch die Angabe des Flags~\codeinline{std::ios::binary} unterbunden werden.
      \item
        Das Schliessen der Datei hat den Effekt, dass der interne Write-Buffer geflusht wird.
        Wird eine noch nicht geschlossene Datei ein zweites Mal geöffnet, kann es deshalb passieren, dass die Datei noch nicht den gewünschten Inhalt hat.
        Trotzdem ist es aber so, dass eine Datei nicht unbedingt vom Programmierer immer explizit geschlossen werden muss.
        Grund dafür ist, dass der Destruktor von einem File-Stream automatisch die Datei schliesst.
    \end{itemize}
  \end{loesung}
  
\end{document}